% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U3]},typedoc=CHAP,numdoc=01,mois=Septembre,annee=2024,titre={Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois\ \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faYinYang,type=CHAP,swap}
\part{Calculs booléens - Exercices}%<maincolor=TitreMarron,logo=\faYinYang,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj2]%exo1
Écrire l'expression booléenne représentée sous la forme d'une somme de produits de trois variables booléennes puis simplifier, si possible, l'expression obtenue.

\begin{center}
	\begin{TableKarnaugh}<scale=0.75>
		\KarnaughCasesResult*{01100101}
%		\KarnaughCasesResult*{0,1,1,0,0,1,0,1}
%		\draw[fill=lightgray] (1,0) rectangle (2,2);
%		\draw[fill=lightgray] (2,2) rectangle (3,1);
%		\draw[fill=lightgray] (3,0) rectangle (4,1);
		\draw (-0.5,2.5) node {\ptno{\hphantom{1}1}};
	\end{TableKarnaugh}
	\hfill{}
	\begin{TableKarnaugh}<scale=0.75>
		\KarnaughCasesResult*{01000001}
%		\draw[fill=lightgray] (1,1) rectangle (2,2);
%		\draw[fill=lightgray] (3,0) rectangle (4,1);
		\draw (-0.5,2.5) node {\ptno{\hphantom{1}2}};
	\end{TableKarnaugh}
	\hfill{}
	\begin{TableKarnaugh}<scale=0.75>
		\KarnaughCasesResult*{1,1,0,0,0,0,1,1}
%		\draw[fill=lightgray] (0,1) rectangle (2,2);
%		\draw[fill=lightgray] (2,0) rectangle (4,1);
		\draw (-0.5,2.5) node {\ptno{\hphantom{1}3}};
	\end{TableKarnaugh}
	
	\begin{TableKarnaugh}<scale=0.75>
		\KarnaughCasesResult*{1,1,0,0,1,1,1,1}
%		\draw[fill=lightgray] (0,0) rectangle (2,2);
%		\draw[fill=lightgray] (2,0) rectangle (4,1);
		\draw (-0.5,2.5) node {\ptno{\hphantom{1}4}};
	\end{TableKarnaugh}
	\hfill{}
	\begin{TableKarnaugh}<scale=0.75>
		\KarnaughCasesResult*{0,1,0,0,0,1,1,1}
%		\draw[fill=lightgray] (1,0) rectangle (2,2);
%		\draw[fill=lightgray] (2,0) rectangle (3,1);
		\draw (-0.5,2.5) node {\ptno{\hphantom{1}5}};
	\end{TableKarnaugh}
	\hfill{}
	\begin{TableKarnaugh}<scale=0.75>
		\KarnaughCasesResult*{0,1,1,0,0,1,1,0}
%		\draw[fill=lightgray] (1,0) rectangle (3,2);
		\draw (-0.5,2.5) node {\ptno{\hphantom{1}6}};
	\end{TableKarnaugh}
	
	\begin{TableKarnaugh}<scale=0.75>
		\KarnaughCasesResult*{0,1,0,0,0,0,1,1}
%		\draw[fill=lightgray] (1,1) rectangle (2,2);
%		\draw[fill=lightgray] (2,0) rectangle (4,1);
		\draw (-0.5,2.5) node {\ptno{\hphantom{1}7}};
	\end{TableKarnaugh}
	\hfill{}
	\begin{TableKarnaugh}<scale=0.75>
		\KarnaughCasesResult*{0,1,1,0,0,1,1,1}
%		\draw[fill=lightgray] (1,0) rectangle (2,2);
%		\draw[fill=lightgray] (2,0) rectangle (4,1);
		\draw (-0.5,2.5) node {\ptno{\hphantom{1}8}};
	\end{TableKarnaugh}
	\hfill{}
	\begin{TableKarnaugh}<scale=0.75>
		\KarnaughCasesResult*{0,1,1,0,0,0,0,0}
%		\draw[fill=lightgray] (1,1) rectangle (3,2);
		\draw (-0.5,2.5) node {\ptno{\hphantom{1}9}};
	\end{TableKarnaugh}
	
	\begin{TableKarnaugh}<scale=0.75>
		\KarnaughCasesResult*{0,1,0,0,1,1,0,0}
%		\draw[fill=lightgray] (0,0) rectangle (2,1);
%		\draw[fill=lightgray] (1,1) rectangle (2,2);
		\draw (-0.5,2.5) node {\ptno{10}};
	\end{TableKarnaugh}
	\hfill{}
	\begin{TableKarnaugh}<scale=0.75>
		\KarnaughCasesResult*{0,0,0,1,0,0,0,1}
%		\draw[fill=lightgray] (3,0) rectangle (4,2);
		\draw (-0.5,2.5) node {\ptno{11}};
	\end{TableKarnaugh}
	\hfill{}
	\begin{TableKarnaugh}<scale=0.75>
		\KarnaughCasesResult*{0,0,1,1,0,0,0,1}
%		\draw[fill=lightgray] (2,2) rectangle (4,1);
%		\draw[fill=lightgray] (3,0) rectangle (4,1);
		\draw (-0.5,2.5) node {\ptno{12}};
	\end{TableKarnaugh}
	
	\begin{TableKarnaugh}<scale=0.75>
		\KarnaughCasesResult*{1,1,0,1,1,1,1,1}
%		\draw[fill=lightgray] (0,0) rectangle (2,2);
%		\draw[fill=lightgray] (2,0) rectangle (4,1);
%		\draw[fill=lightgray] (3,1) rectangle (4,2);
		\draw (-0.5,2.5) node {\ptno{13}};
	\end{TableKarnaugh}
	\hfill{}
	\begin{TableKarnaugh}<scale=0.75>
		\KarnaughCasesResult*{0,1,0,0,1,1,0,1}
%		\draw[fill=lightgray] (0,0) rectangle (2,1);
%		\draw[fill=lightgray] (1,1) rectangle (2,2);
%		\draw[fill=lightgray] (3,0) rectangle (4,1);
		\draw (-0.5,2.5) node {\ptno{14}};
	\end{TableKarnaugh}
	\hfill{}
	\begin{TableKarnaugh}<scale=0.75>
		\KarnaughCasesResult*{10011111}
%		\draw[fill=lightgray] (0,0) rectangle (4,1);
%		\draw[fill=lightgray] (0,1) rectangle (1,2);
%		\draw[fill=lightgray] (3,1) rectangle (4,2);
		\draw (-0.5,2.5) node {\ptno{15}};
	\end{TableKarnaugh}
\end{center}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj1]%exo2
Retrouver, à l'aide d'un tableau de Karnaugh (à deux variables), les propriétés suivantes :

\begin{enumerate}
	\item $a+ab=a$ ;
	\item $a+\overline{a}b=a+b$.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj2]%exo3
Simplifier les expressions suivantes à l’aide d’un tableau de Karnaugh ou d’un calcul direct :

\medskip

\begin{minipage}{\linewidth}
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}
			\item $A=a+\overline{a}+ab+\overline{a}bc$
			\item $B=ab+\overline{a}bc+a\overline{b}\overline{c}$
			\item $C=ab+a\overline{b}c+a\overline{b}\overline{c}$
			\item $D=abc+\overline{a}bc+a\overline{c}$
			\item $E=bc+a$
			\item $F=\overline{a}bc+a\overline{b}+ab\overline{c}+\overline{a}\,\overline{c}$
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
\end{minipage}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj3]%exo4
Utiliser les règles de Morgan pour écrire puis simplifier les compléments des expressions suivantes :

\begin{enumerate}
	\item $A=a+b\overline{c}$
	\item $B=\overline{a}(b+c)$
	\item $C=ab(\overline{a}+b+c)$\hfill~(on pourra développer)
	\item $D=ab+b\overline{c}+c\overline{a}$\hfill~(on pourra développer)
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj2]%exo5
Simplifier les expressions booléennes suivantes par la méthode de votre choix :

\begin{enumerate}
	\item $A=ab+\overline{a}\§b\§c+\overline{a}\§\overline{c}+a\§b\§\overline{c}$
	\item $B=a\§\overline{b}\§c+\overline{a}+\overline{b}\§c$
	\item $C=a\§b+\overline{(a+b)}\§c$
	\item $D=\overline{(\overline{a}+\overline{c})\§b}+a\§\overline{b}$
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj2]%exo6 BTS IG 2010 Polynésie.
Alain et Catherine organisent une soirée pour des membres de leur club informatique. Ils décident que, pour être invité, il faut :
\begin{itemize}
	\item être ami d'Alain et de Catherine ;
	\item ou ne pas être ami d'Alain, mais être ami de Catherine ;
	\item ou ne pas être ami de Catherine, mais jouer au bridge.
\end{itemize}
Pour un membre quelconque, on définit les variables suivantes :
\begin{itemize}[]
	\item $a = 1$ s'il est ami d'Alain ;
	\item $b = 1$ s'il joue au bridge ;
	\item $c = 1$ s'il est ami de Catherine.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
	\item Écrire l'expression booléenne E qui traduit le fait qu'un membre du club soit invité.
	\item Donner le tableau de Karnaugh de cette fonction.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Xavier est un ami d'Alain, mais pas de Catherine. Est-il nécessairement invité ? Justifier.
		\item Vincent n'est pas un ami d'Alain, mais joue au bridge. Est-il nécessairement invité ? Justifier.
	\end{enumerate}
	\item Simplifier au maximum l'expression booléenne E à l'aide du tableau de Karnaugh.
	\item Écrire (en français) la règle simplifiée de décision d'inviter un membre du club informatique.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj2]%exo7 BTS IG 2009.
Une société de distribution de gaz décide de recruter en interne des collaborateurs pour sa filiale en Extrême-Orient.

Pour chaque employé, on définit les variables booléennes suivantes :
\begin{itemize}
	\item $a = 1$ s'il a au moins cinq ans d'ancienneté dans l'entreprise ;
	\item $b = 1$ s'il possède un BTS SIO ;
	\item $c = 1$ s'il parle couramment l'anglais.
\end{itemize}
La direction des ressources humaines décide que pourront postuler les employés :
\begin{itemize}[]
		\item qui satisfont aux trois conditions ;
		\item ou qui ont moins de 5 ans d'ancienneté mais qui maîtrisent l'anglais ;
		\item ou qui ne maîtrisent pas l'anglais mais qui possèdent un BTS SIO.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
	\item Écrire une expression booléenne E traduisant les conditions de la direction.
	\item Représenter l'expression E par un tableau de Karnaugh.
	\item À l'aide du tableau de Karnaugh, donner une expression simplifiée de E.
	%\item Retrouver ce résultat par le seul calcul booléen.
	\item Déduire des questions \ptno{3} ou \ptno{4} une version simplifiée des critères de la direction.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj3]%exo8 BTS IG 2008.
Une société de commercialisation de bois exploite des coupes constituées exclusivement de feuillus et de résineux. Elle désire simplifier le règlement que ses salariés doivent appliquer pour la coupe du bois. Actuellement le règlement dit qu'un arbre est à abattre dans les quatre cas suivants :
\begin{itemize}
	\item si c'est un résineux au tronc droit mesurant plus de 20 m de hauteur ;
	\item si c'est un feuillu de 50 ans ou plus ;
	\item s'il a moins de 50 ans et mesure plus de 20 m de hauteur ;
	\item s'il est tordu.
\end{itemize}
Pour un arbre quelconque, on définit les variables booléennes suivantes par :
\begin{itemize}
	\item $a = 1$ si l'arbre est un résineux, $a=0$ si c'est un feuillus ;
	\item $b = 1$ si l'arbre a moins de 50 ans, $b=0$ sinon ;
	\item $c = 1$ si l'arbre mesure plus de 20 m de hauteur, $c=0$ sinon ;
	\item $d = 1$ si l'arbre est tordu, $d=0$ si l'arbre est droit.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
	\item Écrire l'expression E qui traduit le règlement actuel d'abattage d'un arbre.
\end{enumerate}
Grâce à une bonne gestion des forêts de la société, il n'y a maintenant plus d'arbres tordus.
\begin{enumerate}[resume]
	\item Montrer que le nouveau règlement d'abattage se traduit par la fonction $$F = a c + \overline{a}\overline{b} + bc.$$
	\item Donner le tableau de Karnaugh de cette expression F.
	\item Simplifier au maximum cette expression à l'aide du tableau de Karnaugh.
	\item Écrire la nouvelle règle d'abattage d'un arbre sous la forme la plus simple possible.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj2]%exo9 BTS IG 2005.
Le responsable du parc informatique d'une entreprise envisage l'acquisition de nouveaux ordinateurs. Pour s'équiper, ce responsable s'adresse à une entreprise de vente de matériel informatique qui propose des configurations prédéfinies. On définit les critères suivants :
\begin{itemize}
	\item $a$ : la configuration comprend un graveur de DVD.
	\item $b$ : la configuration comprend une imprimante.
	\item $c$ : la configuration comprend un scanner.
\end{itemize}
Les contraintes d'équipement excluent les configurations avec graveur DVD mais sans scanner, ainsi que les configurations sans graveur et sans imprimante.
\begin{enumerate}
	\item Donner une expression booléenne E traduisant les conditions d'exclusion d'une configuration et représenter E par une table de Karnaugh.
	\item Traduire l'expression $a\overline{b}c$ par une phrase et préciser si la configuration correspondante peut être acceptée.
	\item À partir de la table de Karnaugh dressée à la question \ptno{1}, donner l'expression simplifiée F traduisant l'acceptation d'une configuration.
	\item La phrase : «  Les configurations acceptées sont celles qui comportent soit un graveur et un scanner, soit pas de graveur et une imprimante » traduit-elle l'expression booléenne F ?
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj2]%exo10 BTS IG 2003.
On considère l'expression E à trois variables booléennes $a$, $b$, $c$ définie par : $$E = \overline{a}.\overline{c}+b\overline{c}+a\overline{b}+\overline{a}\overline{b}c.$$
\begin{enumerate}
	\item Montrer (par la méthode de votre choix) que : $E = \overline{b} + \overline{c}$.
	\item Dans un organisme qui aide des personnes au chômage à retrouver un emploi, on considère pour ces personnes trois variables booléennes définies comme suit :
	\begin{itemize}
		\item on a $a = 1$ si la personne est âgée de 45 ans ou plus ($a = 0$ sinon) ;
		\item on a $b = 1$ si la personne est au chômage depuis au moins un an ($b = 0$ sinon) ;
		\item on a $c = 1$ si la personne a déjà suivi une formation l'année précédente ($c = 0$ sinon).
	\end{itemize}
	Une formation qualifiante sera mise en place pour les personnes vérifiant au moins un des critères suivants :
	\begin{itemize}[]
		\item avoir 45 ans ou plus et être au chômage depuis moins d'un an ;
		\item avoir moins de 45 ans et ne pas avoir suivi de formation l'année précédente ;
		\item être au chômage depuis un an ou plus et ne pas avoir suivi de formation l'année précédente ;
		\item avoir moins de 45 ans, être au chômage depuis moins d'un an et avoir suivi une formation l'année précédente.
	\end{itemize}
	Les personnes qui ne répondent à aucun de ces critères pourront participer à un stage d'insertion.
	\begin{enumerate}
		\item Écrire l'expression booléenne F en fonction des variables $a$, $b$, $c$ qui traduit le fait que la personne pourra suivre cette formation qualifiante.
		\item En déduire, en utilisant le résultat de la question \ptno{1}, les personnes qui ne pourront pas participer à la formation qualifiante et qui participeront donc à un stage d'insertion.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj2]%exo11 BTS IG 2002
Un règlement administratif concerne les trois catégories de personnes suivantes :
\begin{itemize}
	\item les hommes de moins de 50 ans ;
	\item les non-salariés ayant 50 ans ou plus ;
	\item les femmes qui sont soit salariées et d'âge quelconque, soit non salariées ayant moins de 50 ans.
\end{itemize}
Pour tout individu quelconque $x$, on définit trois variables booléennes $h$, $a$, $s$ de la façon suivante :
\begin{itemize}[]
	\item on a $h = 1$ si $x$ est un homme (et $h = 0$ sinon) ;
	\item on a $a = 1$ si $x$ est âgé(e) de 50 ans ou plus ($a = 0$ sinon) ;
	\item on a $s = 1$ si $x$ est salarié(e) ($s = 0$ sinon).
\end{itemize}
\begin{enumerate}
	\item Quels sont les individus $x$ pour lesquels on a $h\overline{a}=1$ ?
	\item On admet que la catégorie d'individus concernés par ce règlement est donnée par l'expression booléenne : $$A=h\overline{a}+\overline{s}a+\overline{h}(s+\overline{s}.\overline{a}).$$
	\begin{enumerate}
		\item Représenter A par une table de Karnaugh et en déduire une simplification de l'expression A.
		\item Quelle est la catégorie d'individus non concernés par le règlement ?
		%\item En utilisant uniquement le calcul booléen, montrer que $A = \overline{a} + \overline{s}+\overline{h}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\vfill

\begin{center}
	\includegraphics[height=3.5cm]{karnaugh4}
	
	\textit{\scriptsize Représentation d'une table de Karnaugh à 4 variables}
\end{center}

\end{document}